## 賢いハンス

* 見物人がいない状況で試してみる
* 質問者を別の人に代えてみる
* 質問者の姿が馬から見えないようにする
* 質問者が答えを知らないようにする

## 心理学の研究方法2

* 調査
  * 質問への解凍から、社会や集団の特性を調べる
  * 質問紙調査、 面接調査、電話調査など

* 事例研究
  * 特定の個人を対象に、継続的に資料を収集する。

* 検査
  * 課題を与えて、個人ごとの特性をみる
  * 知能調査、性格検査、発達検査、適性検査など

## 古典的条件づけ(classical conditioning)

無条件刺激 => 無条件反射 *:反射*

  || *対提示の繰り返し*

条件刺激 ------> 条件反応 *:条件反射*

* パブロフ(Ivan Pavlov)の実験
  * 般化: 条件刺激と似た刺激に対しても条件反応が生じる


## オペラント条件づけ(operant conditioning)

* ソーンダイク(E.Thorndike)の問題箱の実験

* スキナー(B.F.Skinner)の実験
  * スキナー箱

自発的行動 ------> 行動インドの増大

  || *強化(reinforcement)*

報酬

強化のスケジュール

* 連続強化と部分強化(回数ごと、時間ごと)
* 消去抵抗: 強化を与えない場合の反応現象の程度

## オペラント条件づけの種類

* *報酬訓練*: 報酬の提示による行動頻度の増大
* *罰訓練*: 嫌悪刺激の提示による行動頻度の現象
* *オミッション訓練*: 報酬の除去による行動頻度の現象
* *回避訓練/逃避訓練*: 毛の刺激の除去による行動頻度の増大
* *弁別訓練*: 文化条件づけにより、特定の刺激に対してのみ反応するように訓練する(<=> 般化)
